\chapter{Jetpack Compose: Podstawy UI i Stanu (Wykład 9)}

Jetpack Compose to nowoczesny, deklaratywny toolkit do budowania natywnego interfejsu użytkownika na Androida. Zmienia on paradygmat tworzenia aplikacji z imperatywnego (modyfikowanie drzewa widoków XML) na deklaratywny (opisywanie stanu UI).

\section{Podstawowe Komponenty Layoutu}

W Jetpack Compose interfejs budujemy, składając ze sobą funkcje oznaczone adnotacją \texttt{@Composable}. Zamiast znanych z XML \texttt{LinearLayout} czy \texttt{FrameLayout}, używamy ich odpowiedników:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Column}: Układa elementy w pionie (jeden pod drugim).
    \item \textbf{Row}: Układa elementy w poziomie (jeden obok drugiego).
    \item \textbf{Box}: Układa elementy jeden na drugim (warstwowo).
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
@Composable
fun UserProfile(name: String) {
    Row {
        // Obrazek po lewej
        Image(...) 
        
        // Tekst po prawej, ułożony pionowo
        Column {
            Text("Witaj,")
            Text(name)
        }
    }
}
\end{minted}

\subsection{Komponent Text i Jednostki}
Do wyświetlania tekstu służy komponent \texttt{Text}. Przy określaniu rozmiarów w Androidzie używamy dwóch jednostek:

\begin{itemize}
    \item \textbf{dp (density-independent pixels)}: Używane do wymiarów (marginesy, szerokość, wysokość). Zapewniają ten sam fizyczny rozmiar elementu na ekranach o różnej gęstości pikseli.
    \item \textbf{sp (scale-independent pixels)}: Używane \textbf{tylko do rozmiaru czcionki}. Działają jak \texttt{dp}, ale dodatkowo uwzględniają ustawienia systemowe użytkownika (np. powiększony tekst dla osób słabowidzących).
\end{itemize}

\section{Modyfikatory (Modifiers)}

\texttt{Modifier} to potężne narzędzie w Compose, które pozwala modyfikować wygląd i zachowanie komponentu (np. dodać tło, margines, obsługę kliknięcia).

Kluczową zasadą jest to, że modyfikatory działają \textbf{sekwencyjnie} (jak łańcuch). Kolejność wywołań ma znaczenie!

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
// Przykład: Kolejność paddingu i tła
Box(
    modifier = Modifier
        .background(Color.Red)   // 1. Najpierw czerwone tło
        .padding(16.dp)          // 2. Potem wcięcie (padding) wewnątrz czerwonego tła
        .background(Color.Blue)  // 3. Niebieskie tło wewnątrz paddingu
) {
    Text("Hej!")
}
\end{minted}

Gdybyśmy zamienili kolejność \texttt{padding} i \texttt{background}, efekt wizualny byłby zupełnie inny.

Najczęstsze modyfikatory:
\begin{itemize}
    \item \texttt{.fillMaxSize()}: Zajmij całą dostępną przestrzeń.
    \item \texttt{.padding()}: Odstęp wewnętrzny.
    \item \texttt{.clickable \{ \}}: Reakcja na dotyk.
\end{itemize}

\section{Układ i Wyrównanie (Alignment vs Arrangement)}

Częstym błędem jest mylenie \texttt{Alignment} z \texttt{Arrangement}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Arrangement (Rozmieszczenie)}: Działa wzdłuż \textbf{głównej osi} kontenera.
    \begin{itemize}
        \item Dla \texttt{Row}: Oś pozioma (lewo-prawo).
        \item Dla \texttt{Column}: Oś pionowa (góra-dół).
        \item Opcje: \texttt{Arrangement.Center}, \texttt{Arrangement.SpaceBetween}, \texttt{Arrangement.End}.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Alignment (Wyrównanie)}: Działa na \textbf{osi poprzecznej}.
    \begin{itemize}
        \item Dla \texttt{Row}: Oś pionowa (wyrównaj do góry/dołu/środka).
        \item Dla \texttt{Column}: Oś pozioma (wyrównaj do lewej/prawej/środka).
        \item Opcje: \texttt{Alignment.CenterVertically}, \texttt{Alignment.End}.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
Column(
    modifier = Modifier.fillMaxSize(),
    verticalArrangement = Arrangement.Center, // Środek pionowo (Główna oś Column)
    horizontalAlignment = Alignment.CenterHorizontally // Środek poziomo (Oś poprzeczna)
) {
    Text("Na samym środku ekranu")
}
\end{minted}

\section{Zarządzanie Stanem (State)}

W Compose UI jest funkcją stanu: $f(state) = UI$. Oznacza to, że jedynym sposobem na zmianę wyglądu aplikacji jest zmiana stanu (danych), a framework automatycznie odrysuje odpowiednie elementy. Proces ten nazywamy \textbf{Rekompozycją} (Recomposition).

\subsection{remember i mutableStateOf}

Zwykła zmienna wewnątrz funkcji \texttt{@Composable} zostanie zresetowana przy każdej rekompozycji (ponownym wywołaniu funkcji). Aby zachować wartość między klatkami, musimy użyć delegata \texttt{remember}.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
@Composable
fun Counter() {
    // remember: "Pamiętaj tę wartość przy kolejnym rysowaniu"
    // mutableStateOf: "Powiadom Compose, gdy wartość się zmieni"
    var count by remember { mutableStateOf(0) }

    Button(onClick = { count++ }) {
        Text("Kliknięto $count razy")
    }
}
\end{minted}

Każda zmiana \texttt{count} powoduje, że Compose zauważa zmianę obserwowalnego stanu (\texttt{MutableState}) i wywołuje funkcję \texttt{Counter()} ponownie, ale z nową zapamiętaną wartością.

\subsection{Wzorzec State Hoisting}

Aby komponenty były wielokrotnego użytku i łatwe w testowaniu, stosujemy wzorzec \textbf{State Hoisting} (wynoszenie stanu w górę). Polega on na tym, że komponent nie zarządza swoim stanem wewnętrznie, ale otrzymuje go od rodzica.

Cechy komponentu \textbf{Stateless} (bezstanowego):
\begin{enumerate}
    \item Otrzymuje stan przez parametr (np. \texttt{value: String}).
    \item Zgłasza zdarzenia przez lambdę (np. \texttt{onValueChange: (String) -> Unit}).
\end{enumerate}

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
// Komponent Stateful (zarządza stanem - trudniejszy do testowania i reużycia)
@Composable
fun HelloScreen() {
    var name by remember { mutableStateOf("") }
    HelloContent(name = name, onNameChange = { name = it })
}

// Komponent Stateless (czysta funkcja UI)
@Composable
fun HelloContent(name: String, onNameChange: (String) -> Unit) {
    Column {
        Text("Cześć $name")
        TextField(
            value = name,
            onValueChange = onNameChange
        )
    }
}
\end{minted}

Dzięki temu \texttt{HelloContent} jest niezależny od tego, skąd pochodzi stan (może to być \texttt{remember}, \texttt{ViewModel}, czy stała z testu).
Wzorzec ten promuje \textbf{Unidirectional Data Flow} (Jednokierunkowy Przepływ Danych):
\begin{itemize}
    \item Dane płyną \textbf{w dół} (od rodzica do dziecka).
    \item Zdarzenia płyną \textbf{w górę} (od dziecka do rodzica).
\end{itemize}
