\chapter*{Wstęp i organizacja}

Materiały do zajęć dostępne są na platformie GitHub: \url{https://github.com/RafLew84/ProgUM}.

\section{Zasady zaliczenia}
Warunkiem uzyskania pozytywnej oceny z części laboratoryjnej jest spełnienie następujących kryteriów:
\begin{itemize}
    \item Przewidzianych jest 6 list zadań.
    \item Z każdej listy wystawiana jest osobna ocena.
    \item Dopuszczalne jest nieoddanie lub niezaliczenie jednej listy. Za tą listę student otrzymuje ocenę 2.0.
    \item Każda lista ma określony termin zwrotu i punktację.
    \item Za każdy tydzień opóźnienia ocena obniżana jest o 1.
    \item Listy oddawane są podczas zajęć laboratoryjnych.
    \item Do list zadań dołączana jest lista pytań, na które student jest zobowiązany odpowiedzieć ustnie podczas zajęć laboratoryjnych. Z każdej listy pytań (o ile istnieje) losowane są pytania. Liczba pytań jest zależna od liczby punktów na liście. Przykładowo, jeśli lista ma 10 punktów, a z zadań praktycznych student może otrzymać 5 punktów, losowane jest 5 pytań. Pytania dotyczą zarówno teorii jak i praktyki.
    \item Student jest zobowiązany do przekazania kodu źródłowego w repozytorium GitHub. Link do repozytorium należy podać jako odpowiedź na zadanie na platformie MS Teams. Brak linku do repozytorium z rozwiązaniami zadań jest równoznaczny z brakiem zaliczenia przedmiotu.
    \item Ocena końcowa jest średnią arytmetyczną ocen z list
    \begin{enumerate}
        \item Ocena 3,0 – średnia 3,0 – 3,24
        \item Ocena 3,5 – średnia 3,25 – 3,74
        \item Ocena 4,0 – średnia 3,75 – 4,24
        \item Ocena 4,5 – średnia 4,25 – 4,74
        \item Ocena 5,0 – średnia 4,75 – 5,0
    \end{enumerate}
    \item Dopuszczalne są trzy nieobecności nieusprawiedliwione na zajęciach laboratoryjnych.
    \item Oceny i punktacja jest dostępna na bieżąco w pliku na platformie MS Teams
\end{itemize}

\section{Treści programowe}
Plan wykładu obejmuje następujące zagadnienia:
\begin{enumerate}
    \item Wstęp: Typy danych, Wyrażenia, Instrukcje, Pętle
    \item Garbage Collection
    \item Funkcje
    \item Kolekcje
    \item Klasy, Obiekty i Interfejsy
    \item Inicjalizacja i Delegacja
    \item Fundamenty Aplikacji Android: Aktywność, Cykl Życia
    \item Jetpack Compose: Podstawy tworzenia UI, Kompozycja, Rekompozycja, Stan
    \item Elementy struktury UI (Scaffold) i obsługa kolekcji w UI
    \item Nawigacja (Compose Navigation, Tab Navigation, Drawer)
    \item Wzorce projektowe
    \item Widgety i ich cykl życia
\end{enumerate}

\section{Wprowadzenie do języka Kotlin}
Kotlin to statycznie typowany język programowania działający na wirtualnej maszynie Javy (JVM), opracowany przez firmę JetBrains. Został zaprojektowany jako w pełni interoperacyjny z Javą, co pozwala na płynne łączenie obu języków w ramach jednego projektu. Od 2019 roku Kotlin jest rekomendowanym językiem do tworzenia aplikacji na platformę Android.

Do najważniejszych cech języka należą:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bezpieczeństwo (Null Safety)}: Wbudowany mechanizm ochrony przed \texttt{Null\-Pointer\-Exception} poprzez rozróżnienie na poziomie systemu typów referencji, które mogą przechowywać \texttt{null}, od tych, które nie mogą.
    \item \textbf{Zwięzłość}: Składnia języka znacząco redukuje ilość kodu nadmiarowego (boilerplate) dzięki takim konstrukcjom jak \textit{data classes}, \textit{properties} czy automatyczna inferencja typów.
    \item \textbf{Wieloplatformowość}: Poza JVM, Kotlin może być kompilowany do JavaScriptu oraz kodu natywnego (Kotlin/Native), co umożliwia współdzielenie logiki biznesowej między różnymi platformami (iOS, Android, Desktop, Web).
    \item \textbf{Wsparcie dla paradygmatów}: Język oferuje zaawansowane wsparcie dla programowania funkcyjnego, mechanizm korutyn do obsługi asynchroniczności oraz funkcje rozszerzające (\textit{extension functions}), które pozwalają na dodawanie nowych funkcjonalności do istniejących klas bez konieczności dziedziczenia.
\end{itemize}
