\chapter{Aplikacja Hybrydowa i Widżety (Wykład 14)}

Możemy spotkać się z architekturą hybrydową tworząc aplikację na Androida. Nie chodzi tu o aplikacje webowe (Flutter/React Native), ale o łączenie nowoczesnego \textbf{Jetpack Compose} z klasycznymi, starszymi komponentami systemu Android, takimi jak \textbf{AppWidgets} (widżety ekranowe).

Widżety w Androidzie (te na ekranie głównym) wciąż opierają się na technologii \texttt{RemoteViews} i XML. Biblioteka dostępna w Compose jest w tej chwili na wczesnym etapie rozwoju (Jetpack Glance - omówiony w dalszej części rozdziału). Dlatego musimy umieć komunikować te dwa światy.

\section{Architektura Aplikacji Hybrydowej}

Załóżmy, że tworzymy prosty licznik (Counter). Chcemy, aby:
\begin{enumerate}
    \item Aplikacja (Activity) była napisana w \textbf{Jetpack Compose}.
    \item Widżet na ekranie głównym był klasycznym \textbf{AppWidgetem}.
    \item Stan licznika był wspólny – zmiana w aplikacji aktualizuje widżet i odwrotnie.
\end{enumerate}

Aby to osiągnąć, potrzebujemy \textit{Wspólnego Źródła Prawdy} (\textit{Single Source of Truth}). W tym prostym przypadku idealnie sprawdzą się \textbf{SharedPreferences}.

\section{SharedPreferences}

\texttt{SharedPreferences} to mechanizm do przechowywania prostych danych w formacie klucz-wartość (plik XML). Teraz omówimy jego podstawowe cechy i użycie, w następnym semestrze poznamy bardziej zaawansowane techniki.

\begin{itemize}
    \item Obsługuje typy proste: \texttt{boolean}, \texttt{float}, \texttt{int}, \texttt{long}, \texttt{String}, \texttt{Set<String>}.
    \item Działa synchronicznie (odczyt/zapis blokuje wątek, chyba że użyjemy \texttt{apply()}).
    \item Pozwala nasłuchiwać zmian za pomocą \texttt{OnSharedPreferenceChangeListener}.
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
// Pobranie instancji
val prefs = context.getSharedPreferences("AppPrefs", Context.MODE_PRIVATE)

// Zapis (Edycja -> Put -> Apply)
prefs.edit()
    .putInt("count", 5)
    .apply() // Asynchroniczny zapis

// Odczyt
val count = prefs.getInt("count", 0) // 0 to wartość domyślna
\end{minted}

\section{Integracja z Jetpack Compose}

Compose działa reaktywnie – odświeża się, gdy zmienia się \texttt{State}. SharedPreferences nie są \texttt{State}, więc musimy stworzyć most. Posłuży nam do tego \texttt{DisposableEffect}.

\subsection{Czym jest Efekt Uboczny (Side Effect)?}
Funkcje \texttt{@Composable} z założenia powinny być \textbf{czyste} i \textbf{deterministyczne}, co oznacza, że dla tych samych danych wejściowych zawsze generują ten sam wygląd UI, nie zmieniając niczego w otoczeniu.

Wszelkie operacje wykraczające poza ten schemat – np. komunikacja z bazą danych, uruchomienie timera, odtworzenie dźwięku czy \textbf{rejestracja listenera} – nazywamy \textbf{efektami ubocznymi}. Gdybyśmy umieścili taki kod bezpośrednio w ciele funkcji, wykonywałby się on przy każdym odświeżeniu ekranu (rekompozycji), co prowadziłoby do błędów i wycieków pamięci.

\subsection{DisposableEffect}
Jest to bezpieczny mechanizm obsługi efektu ubocznego, który pozwala wykonać kod przy wejściu komponentu do drzewa kompozycji i (co kluczowe) posprzątać po sobie przy wyjściu. Idealne do rejestrowania i wyrejestrowywania listenerów.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
@Composable
fun CounterScreen(context: Context) {
    // 1. Stan w Compose
    var count by remember { mutableStateOf(0) }
    
    val prefs = context.getSharedPreferences("AppPrefs", Context.MODE_PRIVATE)

    // 2. Efekt uboczny: Nasłuchiwanie zmian w SharedPreferences
    DisposableEffect(Unit) {
        val listener = SharedPreferences.OnSharedPreferenceChangeListener { sharedPreferences, key ->
            if (key == "count") {
                // Gdy zmieni się plik, aktualizujemy stan Compose
                count = sharedPreferences.getInt("count", 0)
            }
        }

        // Rejestracja listenera (onStart)
        prefs.registerOnSharedPreferenceChangeListener(listener)
        
        // Inicjalny odczyt
        count = prefs.getInt("count", 0)

        // Czyszczenie (onStop/onDispose)
        onDispose {
            prefs.unregisterOnSharedPreferenceChangeListener(listener)
        }
    }

    // 3. UI
    Text(text = "Licznik: $count")
}
\end{minted}

Dzięki temu, gdy zewnętrzny proces (np. Widżet) zmieni wartość w SharedPreferences, nasz ekran w Compose automatycznie się odświeży!

\section{App Widgets (Widżety Ekranowe)}

Widżety działają w procesie Systemu (Launchera), a nie naszej aplikacji. Dlatego mają bardzo ograniczone możliwości UI (tylko podstawowe widoki jak \texttt{TextView}, \texttt{Button}, \texttt{ImageView}).

Ponieważ widżet \textit{żyje} na ekranie innej aplikacji (Launchera), nie mamy bezpośredniego dostępu do jego widoków. Nie możemy napisać \texttt{findViewById} ani \texttt{composeView.setContent}. Zamiast tego musimy przygotować \textit{paczkę} z opisem wyglądu (\texttt{RemoteViews}) i wysłać ją do systemu (\texttt{AppWidgetManager}).

Aby wiedzieć, \textit{kiedy} taką paczkę wysłać (np. gdy użytkownik dodał widżet na ekran), potrzebujemy mechanizmu powiadomień - tą rolę pełni \texttt{AppWidgetProvider}.

\subsection{BroadcastReceiver i AppWidgetProvider}

\textbf{BroadcastReceiver} to jeden z czterech głównych komponentów Androida (obok Activity, Service i ContentProvider). Służy do odbierania komunikatów (intencji) wysyłanych przez system lub inne aplikacje (np. "Bateria słaba", "Włączono Wi-Fi"). Działa w tle, ale bardzo krótko – tylko tyle, by obsłużyć zdarzenie.

\textbf{AppWidgetProvider} to nic innego jak specjalny \texttt{BroadcastReceiver}, który został przygotowany do obsługi cyklu życia widżetu (odbiera intencje takie jak \texttt{APPWIDGET\_UPDATE}, \texttt{APPWIDGET\_DELETED} itd.).


\textbf{Uwaga:} Mimo że nazwa klasy zawiera słowo \textit{Provider}, \texttt{AppWidgetProvider} \textbf{nie jest} \texttt{ContentProviderem}. ContentProvider służy do udostępniania danych innym aplikacjom (np. baza kontaktów), podczas gdy AppWidgetProvider służy do odbierania zdarzeń systemowych (Broadcastów).

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
class CounterWidget : AppWidgetProvider() {

    // Wywoływane, gdy trzeba odświeżyć widżet (np. co 30 min lub na żądanie)
    override fun onUpdate(context: Context, appWidgetManager: AppWidgetManager, appWidgetIds: IntArray) {
        for (appWidgetId in appWidgetIds) {
            updateAppWidget(context, appWidgetManager, appWidgetId)
        }
    }
}

fun updateAppWidget(context: Context, appWidgetManager: AppWidgetManager, appWidgetId: Int) {
    val prefs = context.getSharedPreferences("AppPrefs", Context.MODE_PRIVATE)
    val count = prefs.getInt("count", 0)

    // Budowanie widoku dla innego procesu (RemoteViews)
    val views = RemoteViews(context.packageName, R.layout.widget_counter)
    views.setTextViewText(R.id.widget_text, count.toString())

    // Obsługa kliknięcia (PendingIntent -> BroadcastReceiver)
    val intent = Intent(context, CounterReceiver::class.java).apply {
        action = "INCREMENT"
    }
    // PendingIntent pozwala innej aplikacji (Launcherowi) uruchomić nasz Intent
    val pendingIntent = PendingIntent.getBroadcast(
        context, 0, intent, PendingIntent.FLAG_UPDATE_CURRENT or PendingIntent.FLAG_IMMUTABLE
    )
    
    views.setOnClickPendingIntent(R.id.widget_button_plus, pendingIntent)

    // Wysłanie widoku do menedżera
    appWidgetManager.updateAppWidget(appWidgetId, views)
}
\end{minted}

\texttt{PendingIntent} to \textit{token}, który przekazujemy innej aplikacji (np. Launcherowi), pozwalając jej wykonać akcję w naszym imieniu, nawet gdy nasza aplikacja jest zabita.

W powyższym przykładzie, kliknięcie przycisku na widżecie (przez Launchera) wyśle Broadcast do naszej klasy \texttt{CounterReceiver}.

\section{Zamykanie Pętli (CounterReceiver)}

Ostatni element układanki. \texttt{CounterReceiver} odbiera sygnał z widżetu, zmienia dane w SharedPreferences i wymusza odświeżenie widżetu.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
class CounterReceiver : BroadcastReceiver() {
    override fun onReceive(context: Context, intent: Intent) {
        if (intent.action == "INCREMENT") {
            val prefs = context.getSharedPreferences("AppPrefs", Context.MODE_PRIVATE)
            val current = prefs.getInt("count", 0)
            
            // 1. Zapisz nową wartość (to wywoła listener w Compose!)
            prefs.edit().putInt("count", current + 1).apply()

            // 2. Ręcznie odśwież widżet (bo AppWidgetProvider nie nasłuchuje Prefs automatycznie)
            // ... kod pobierający instancję AppWidgetManagera i wołający updateAppWidget ...
        }
    }
}
\end{minted}

\section{Podsumowanie Przepływu}
\begin{enumerate}
    \item Użytkownik klika "+" na Widżecie.
    \item Launcher używa \texttt{PendingIntent} -> wysyła Broadcast \texttt{INCREMENT}.
    \item \texttt{CounterReceiver} odbiera Broadcast -> Zwiększa licznik w \texttt{SharedPreferences}.
    \item \texttt{SharedPreferences} powiadamia listenerów.
    \item \texttt{DisposableEffect} w Compose odbiera zmianę -> Aktualizuje UI aplikacji.
    \item \texttt{CounterReceiver} wymusza odświeżenie Widżetu -> Aktualizuje UI widżetu.
\end{enumerate}

To przykład architektury zdarzeniowej, gdzie różne, niezależne komponenty komunikują się przez wspólny stan.

\section{Jetpack Glance}

Tradycyjne podejście z \texttt{RemoteViews} jest uciążliwe – wymaga XML, ma ograniczone API i inną składnię niż reszta aplikacji pisanej w Compose. Odpowiedzią Google na ten problem jest biblioteka \textbf{Jetpack Glance}.

Glance to framework, który pozwala budować interfejs widżetów (oraz kafelków na Wear OS) przy użyciu składni znanej z Jetpack Compose.

\textbf{Uwaga:} Pod spodem Glance nadal generuje \texttt{RemoteViews}. To tylko nakładka (kompilator), która tłumaczy kod Compose na instrukcje zrozumiałe dla procesu systemowego. Dzięki temu mamy zalety Compose (deklaratywność, stan) przy zachowaniu kompatybilności z mechanizmem widżetów.

\subsection{Przykład: Licznik w Glance}

Zwróć uwagę, jak bardzo kod przypomina zwykłą aplikację Compose. Nie ma tu XML ani \texttt{RemoteViews}.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
class CounterGlanceWidget : GlanceAppWidget() {

    // Definicja stanu (używamy Preferences z DataStore lub file-based)
    override val stateDefinition = PreferencesGlanceStateDefinition

    @Composable
    override fun Content() {
        // Odczyt stanu (podobne do collectAsState)
        val prefs = currentState<Preferences>()
        val count = prefs[intPreferencesKey("count")] ?: 0

        Column(
            modifier = GlanceModifier
                .fillMaxSize()
                .background(Color.White),
            horizontalAlignment = Alignment.Horizontal.CenterHorizontally,
            verticalAlignment = Alignment.Vertical.CenterVertically
        ) {
            Text(
                text = "Licznik: $count",
                style = TextStyle(fontSize = 20.sp)
            )
            
            Button(
                text = "Zwiększ",
                onClick = actionRunCallback<IncrementActionCallback>()
            )
        }
    }
}

// Obsługa akcji (zamiast BroadcastReceivera)
class IncrementActionCallback : ActionCallback {
    override suspend fun onAction(
        context: Context,
        glanceId: GlanceId,
        parameters: ActionParameters
    ) {
        updateAppWidgetState(context, glanceId) { prefs ->
            val current = prefs[intPreferencesKey("count")] ?: 0
            prefs[intPreferencesKey("count")] = current + 1
        }
        CounterGlanceWidget().update(context, glanceId)
    }
}
\end{minted}

\subsection{Kluczowe różnice}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Modifier}: Używamy \texttt{GlanceModifier} a nie zwykłego \texttt{Modifier}.
    \item \textbf{Akcje}: Zamiast \texttt{PendingIntent}, mamy bezpieczniejsze typowane callbacki (\texttt{actionRunCallback}).
    \item \textbf{Komponenty}: To nie są te same komponenty co w \texttt{androidx.compose.material}. To specjalne wersje (\texttt{androidx.glance.text.Text}, \texttt{androidx.glance.Button}) dostosowane do ograniczeń \texttt{RemoteViews}.
\end{itemize}

Glance to przyszłość tworzenia widżetów, eliminująca większość \textit{boilerplate code} związanego z \texttt{AppWidgetProvider}.
