\chapter{Obiekty i Interfejsy (Wykład 7)}

W poprzednim rozdziale omówiliśmy klasy i dziedziczenie. Kotlin wprowadza jednak kilka unikalnych konstrukcji, które znacznie upraszczają typowe wzorce projektowe, takie jak Singleton czy anonimowe klasy wewnętrzne. Mowa o słowie kluczowym \texttt{object}. Ponadto, przyjrzymy się bliżej interfejsom, które w Kotlinie są bardzo potężne.

\section{Słowo kluczowe \texttt{object}}

W Kotlinie \texttt{object} to specjalna konstrukcja, która \textbf{jednocześnie definiuje klasę i tworzy jej jedyną instancję}. Jest to realizacja wzorca \textbf{Singleton} (wbudowana w język).

\subsection{Deklaracja Obiektu (Singleton)}

Gdy chcemy mieć pewność, że w całej aplikacji istnieje tylko jeden egzemplarz danej klasy (np. konfiguracja, menedżer bazy danych), używamy deklaracji obiektu:

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
object DatabaseConfig {
    const val DB_URL = "jdbc:mysql://localhost:3306/db"
    var connectionCount = 0

    fun connect() {
        connectionCount++
        println("Connected to $DB_URL")
    }
}
\end{minted}

Do składowych takiego obiektu odwołujemy się bezpośrednio przez nazwę (bez tworzenia instancji operatorem \texttt{()}):

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
DatabaseConfig.connect()
println(DatabaseConfig.connectionCount)
\end{minted}

Obiekty te są inicjalizowane \textbf{leniwie} (lazy) – dopiero przy pierwszym odwołaniu się do nich.

\subsection{Obiekty Anonimowe (Object Expression)}

Czasami potrzebujemy obiektu danej klasy (lub implementującego interfejs) tylko w jednym miejscu ("ad-hoc"), bez konieczności nadawania mu nazwy. W Javie używalibyśmy anonimowych klas wewnętrznych. W Kotlinie używamy wyrażeń obiektowych (\texttt{object expression}).

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
interface MouseListener {
    fun onClick()
}

// Tworzymy obiekt anonimowy implementujący interfejs
val listener = object : MouseListener {
    override fun onClick() {
        println("Kliknięto myszką!")
    }
}
\end{minted}

Możemy też dziedziczyć po klasie i implementować wiele interfejsów jednocześnie:
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
open class A(x: Int)
interface B

val ab = object : A(1), B {
    val y = 15
}
\end{minted}

\subsection{Data Objects}
Od nowszych wersji Kotlina, obiekty (\texttt{object}) mogą być oznaczane jako \texttt{data object}. Działa to analogicznie do \texttt{data class} – generuje czytelną metodę \texttt{toString()}.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
data object EmptyState

println(EmptyState) // Wypisze "EmptyState" zamiast "EmptyState@1b2c3d"
\end{minted}

Jest to szczególnie przydatne przy \textbf{Sealed Classes/Interfaces}, gdzie część wariantów to klasy z danymi, a część to proste bezstanowe obiekty.

\section{Interfejsy}

Interfejs definiuje kontrakt – zestaw metod i właściwości, które klasa implementująca musi dostarczyć. W Kotlinie interfejsy są bardzo elastyczne: mogą zawierać metody abstrakcyjne oraz metody z domyślną implementacją.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
interface Drivable {
    val maxSpeed: Int // Właściwość abstrakcyjna
    
    fun drive() // Metoda abstrakcyjna (brak ciała)
    
    // Metoda z domyślną implementacją
    fun stop() {
        println("Zatrzymuję się.")
    }
}
\end{minted}

Klasa implementująca interfejs używa tej samej składni co przy dziedziczeniu (\texttt{:}):

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
class Car : Drivable {
    override val maxSpeed = 200 // Musimy nadpisać właściwość
    
    override fun drive() {
        println("Jadę autem z prędkością $maxSpeed")
    }
    // Metody stop() nie musimy nadpisywać, użyje domyślnej
}
\end{minted}

\subsection{Właściwości w Interfejsach}
Interfejsy w Kotlinie nie mogą przechowywać \textbf{stanu} (nie mają pól instancji, "backing fields"). Mogą jednak deklarować właściwości:
\begin{itemize}
    \item Abstrakcyjne (klasa musi je nadpisać).
    \item Zdefiniowane akcesorami (getter), o ile nie odwołują się do \texttt{field}.
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
interface Named {
    val name: String // abstrakcyjne
    
    val nameLength: Int
        get() = name.length // OK, oblicza na podstawie 'name'
}
\end{minted}

\subsection{Wielodziedziczenie Interfejsów}
Klasa może implementować wiele interfejsów jednocześnie. Jeśli pojawi się konflikt nazw metod (dwa interfejsy mają metodę o tej samej sygnaturze i obie mają domyślną implementację), musimy jawnie wskazać, którą wersję wywołać, używając \texttt{super<Typ>}.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
interface A {
    fun foo() { print("A") }
}
interface B {
    fun foo() { print("B") }
}

class C : A, B {
    override fun foo() {
        super<A>.foo() // Wywołaj wersję z A
        super<B>.foo() // Wywołaj wersję z B
    }
}
\end{minted}

\section{Interfejsy Funkcyjne (SAM)}

Jeśli interfejs posiada \textbf{dokładnie jedną metodę abstrakcyjną}, nazywamy go interfejsem funkcyjnym lub \textbf{SAM} (Single Abstract Method).

W Kotlinie oznaczamy takie interfejsy słowem \texttt{fun interface}.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
fun interface Predicate {
    fun accept(i: Int): Boolean
}
\end{minted}

Dzięki temu możemy używać konwersji SAM – zamiast tworzyć obiekt anonimowy, możemy przekazać \textbf{wyrażenie lambda}:

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
// Tradycyjnie (obiekt anonimowy)
val p1 = object : Predicate {
    override fun accept(i: Int) = i > 0
}

// Z użyciem konwersji SAM (lambda)
val p2 = Predicate { it > 0 }
\end{minted}

To znacznie skraca kod, zwłaszcza przy obsłudze zdarzeń w UI (np. \texttt{OnClickListener}).

\section{Klasa Abstrakcyjna vs Interfejs}

Skoro interfejsy mogą mieć metody z implementacją, czym różnią się od klas abstrakcyjnych?

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Stan}: Klasy abstrakcyjne mogą mieć stan (pola, zmienne instancji). Interfejsy nie mogą (tylko właściwości bez backing field).
    \item \textbf{Konstruktory}: Klasy abstrakcyjne mają konstruktory, interfejsy nie.
    \item \textbf{Wielodziedziczenie}: Klasa może dziedziczyć tylko po jednej klasie (abstrakcyjnej lub nie), ale może implementować \textbf{wiele} interfejsów.
\end{enumerate}

Zasada: Jeśli relacja jest typu "is-a" (jest rodzajem) i dzielimy kod oraz stan -> Klasa Abstrakcyjna. Jeśli relacja to "can-do" (potrafi robić) lub definiujemy zachowanie -> Interfejs.

\section{Podsumowanie}
Słowo kluczowe \texttt{object} w Kotlinie eliminuje potrzebę ręcznej implementacji wzorca Singleton i upraszcza tworzenie obiektów anonimowych. Interfejsy są potężnym narzędziem do definiowania kontraktów, a dzięki konwersji SAM (dla \texttt{fun interface}) praca z nimi jest niezwykle zwięzła i przypomina programowanie funkcyjne.
