\chapter{Zaawansowane Zarządzanie Wątkami i Stanem (Wykład 6)}

\section{Powrót do podstaw}

W poprzednich rozdziałach nauczyliśmy się tworzyć korutyny, używać \texttt{launch}, \texttt{async} oraz synchronizować zadania za pomocą \texttt{join}. Zanim jednak przejdziemy do zaawansowanych wzorców architektonicznych, musimy obalić jeden z najczęstszych mitów dotyczących współbieżności w Kotlinie.

Wróćmy do przykładów, które omawialiśmy w Rozdziale 3. Przeanalizujmy dokładnie, na jakim wątku wykonywana jest każda linijka kodu.

Spójrzmy na generator haseł. Użyliśmy tu \texttt{async}, co mocno sugeruje asynchroniczność. Ale gdzie tak naprawdę dzieje się \textit{praca}?

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
@Composable fun PasswordGeneratorScreen() { 
    var password by remember { mutableStateOf("...") } 
    // Domyślny scope w Compose używa Dispatchers.Main.immediate
    val scope = rememberCoroutineScope()

    // Funkcja symulująca ciężkie obliczenia
    suspend fun generatePassword(): String {
        // Tu nadal jesteśmy na WĄTKU GŁÓWNYM!
        // delay tylko zawiesza korutynę, nie zmienia wątku.
        delay(3000) 
        return "Kotlin-Is-Super-Secure-123"
    }

    Column(...) {
        Button(onClick = {
            password = "Generowanie..."
            
            // 1. START: Jesteśmy na Main Thread (obsługa kliknięcia)
            // launch bez argumentów dziedziczy kontekst (tu: Main)
            scope.launch { 
                // 2. WNĘTRZE KORUTYNY: Nadal Main Thread.
                
                // 3. ASYNC: Uruchamia nową korutynę, ale
                // dziedziczy dispatcher od rodzica (czyli Main Thread).
                val deferredPassword: Deferred<String> = async { 
                    generatePassword() // Wykonanie funkcji na Main Thread
                }
                
                // 4. AWAIT: Zawiesza korutynę rodzica (na Main Thread).
                // UI nie jest zablokowane tylko dlatego, że użyliśmy 'delay',
                // który jest funkcją nieblokującą.
                // Gdyby generatePassword() liczyło hashe przez 3 sekundy (CPU), 
                // aplikacja by "zamarzła" (ANR).
                val result = deferredPassword.await()
                
                // 5. WZNOWIENIE: Nadal Main Thread. Aktualizacja UI.
                password = result
            }
        }) { Text("Wygeneruj hasło") }
    }
} 
\end{minted}

\textbf{Wniosek:} Cała operacja, od kliknięcia, przez \texttt{async}, aż po wynik, odbyła się na \textbf{jednym i tym samym wątku (Main)}. Zadziałało to płynnie tylko dlatego, że `delay` jest funkcją zawieszającą. Gdybyśmy tam wstawili prawdziwą pracę procesora, UI uległoby zamrożeniu.

Drugi przykład z kucharzami pokazywał współbieżność (robienie dwóch rzeczy naraz). Czy oznacza to jednak równoległość (użycie wielu rdzeni)?

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
// 1. Szef Kuchni (Rodzic)
// scope.launch domyślnie używa Dispatchers.Main
scope.launch {
    // WĄTEK: Main Thread
    logs.add("Szef kuchni (rodzic): Zaczynamy!")

    // 2. Zlecenie zadania Pomocnikowi 1
    // launch dziedziczy kontekst -> Dispatchers.Main
    val jobMieso = launch {
        // WĄTEK: Main Thread
        // Korutyna zawiesza się na wątku głównym, ustępując miejsca innym
        delay(2000) 
        logs.add("Kucharz 1: Mięso usmażone (2s).")
    }

    // 3. Zlecenie zadania Pomocnikowi 2
    // launch dziedziczy kontekst -> Dispatchers.Main
    val jobWarzywa = launch {
        // WĄTEK: Main Thread
        delay(3000) 
        logs.add("Kucharz 2: Warzywa gotowe (3s).")
    }

    // WĄTEK: Main Thread
    logs.add("Szef kuchni: Zadania zlecone...")

    // 4. Synchronizacja
    // join() to punkt zawieszenia na Main Thread.
    // Korutyna rodzica "czeka" (nie blokując wątku), aż dzieci skończą.
    jobWarzywa.join()
    jobMieso.join()

    // 5. Finał
    // WĄTEK: Main Thread
    logs.add("Szef kuchni: Wszyscy skończyli!")
}
\end{minted}

\textbf{Wniosek:} Mimo że mamy trzy korutyny (Rodzic, Kucharz 1, Kucharz 2), wszystkie \textit{skaczą} po tym samym wątku głównym. Jest to tzw. \textit{współbieżność przeplatana} na jednym wątku.

Oczywiście, zarówno \texttt{launch}, jak i \texttt{async} przyjmują opcjonalny argument typu \texttt{CoroutineContext}, który pozwala jawnie wskazać dyspozytora.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
// Możemy wymusić inny wątek w momencie startu
scope.launch(Dispatchers.IO) {
    // Teraz jesteśmy na wątku tła.
    // Dobre dla zapisu do pliku.
    saveToFile()
    
    // PROBLEM: Nie możemy stąd bezpiecznie dotknąć UI!
    // textLabel.text = "Zapisano" // BŁĄD!
}
\end{minted}

Choć jest to możliwe, w architekturze MVVM rzadko używamy tego podejścia bezpośrednio w warstwie UI. Powoduje to problemy z aktualizacją interfejsu (musimy ręcznie wracać na Main Thread) i utrudnia testowanie. Dlatego stosujemy podejście, w którym korutyna startuje na UI (żeby mieć do niego dostęp), a \textit{skacze} na inne wątki tylko wtedy, gdy to konieczne.

Wyróżniamy dwa główne wzorce przełączania wątków, którymi zajmiemy się w tym rozdziale:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Podejście Imperatywne (\texttt{withContext}):} Stosowane wewnątrz funkcji. Mówimy: \textit{"Wykonaj ten fragment kodu na innym wątku i wróć do mnie z wynikiem"}.
    \item \textbf{Podejście Reaktywne (\texttt{flowOn}):} Stosowane w strumieniach. Mówimy: \textit{"Wszystkie dane powyżej tego punktu mają być produkowane na innym wątku"}.
\end{enumerate}

\section{Podejście Imperatywne: Bezpieczeństwo funkcji z withContext}

Wróćmy do problemu blokowania UI. Wiemy już, że wywołanie trudnej obliczeniowo funkcji wewnątrz `viewModelScope.launch` zablokuje ekran.

Rozwiązaniem tego problemu w podejściu imperatywnym jest funkcja \texttt{withContext}:
\begin{enumerate}
    \item Przyjmuje jako argument \texttt{Dispatcher} (np. \texttt{Dispatchers.Default} lub \texttt{IO}).
    \item \textbf{Zawiesza} bieżącą korutynę (nie blokując wątku, z którego została wywołana).
    \item Wykonuje blok kodu na wskazanym dyspozytorze.
    \item Po zakończeniu pracy \textbf{wznawia} korutynę na pierwotnym dyspozytorze.
    \item Zwraca wynik ostatniej linii bloku kodu (działa jak wyrażenie).
\end{enumerate}

To sprawia, że kod wygląda na sekwencyjny, mimo że pod spodem następuje skomplikowane przełączanie wątków.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
// Definicja funkcji Main-Safe (Bezpiecznej dla UI)
suspend fun performHeavyCalculation(): Int {
    // 1. Zmiana kontekstu na wątek obliczeniowy
    return withContext(Dispatchers.Default) {
        // 2. Symulacja ciężkiej pracy (np. przetwarzanie obrazu)
        // To nie zablokuje UI, mimo że funkcja 'sleep' normalnie blokuje wątek.
        // Blokujemy tu wątek roboczy, a nie główny.
        Thread.sleep(2000) 
        
        // 3. Obliczenie wyniku
        val result = 42 * 100 
        
        // 4. Zwrócenie wyniku (ostatnia linia)
        result 
    }
    // 5. Automatyczny powrót na wątek, z którego wywołano funkcję
}

// Użycie w ViewModelu
fun onCalculateClicked() {
    viewModelScope.launch { // Start na Main Thread
        _uiState.value = UiState.Loading // Aktualizacja UI
        
        // Wywołanie - tu korutyna się "zawiesza" na Main Thread
        // UI pozostaje responsywne (np. kręci się loader)
        val result = performHeavyCalculation()
        
        // Powrót na Main Thread z gotowym wynikiem
        _uiState.value = UiState.Success(result)
    }
}
\end{minted}

\section{Podejście Reaktywne: Bezpieczeństwo strumieni z flowOn}

O ile \texttt{withContext} świetnie sprawdza się w funkcjach, które \textit{wchodzą i wychodzą}, o tyle w przypadku strumieni (\texttt{Flow}) sytuacja jest bardziej złożona. Strumień to \textit{rurociąg}, przez który dane \textit{płyną} w czasie.

We \texttt{Flow} obowiązuje zasada: \textbf{kod wewnątrz bloku `flow { ... }` wykonuje się w tym samym kontekście, w którym wywołano `collect()`}.

Ponieważ w Androidzie zazwyczaj zbieramy dane (`collect`) w warstwie widoku (Activity/Composable), która działa na wątku głównym, oznacza to, że domyślnie \textbf{producent danych też działałby na wątku głównym}.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
// BŁĘDNE PODEJŚCIE
// Repository
val usersFlow = flow {
    // To wykona się na Main Thread, jeśli collect będzie na Main!
    // Spowoduje to zamrożenie UI przy każdym odczycie z bazy.
    val data = database.readUsers() // Operacja blokująca IO
    emit(data)
}

// ViewModel / UI
viewModelScope.launch { 
    // Zbieramy na Main Thread (domyślnie w viewModelScope)
    usersFlow.collect { show(it) } 
}
\end{minted}

Aby zmienić wątek, na którym produkowane są dane, używamy operatora \texttt{flowOn}. Jego działanie jest specyficzne: zmienia on kontekst wykonania tylko dla operatorów znajdujących się \textbf{powyżej} niego (tzw. \textit{upstream}).

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
// PRAWIDŁOWE PODEJŚCIE
val usersFlow = flow {
    // 1. To wykona się na Dispatchers.IO
    val data = database.readUsers()
    emit(data)
}.map { users -> 
    // 2. To też wykona się na Dispatchers.IO (bo jest powyżej flowOn)
    users.filter { it.isActive }
}.flowOn(Dispatchers.IO) // <--- GRANICA ZMIANY KONTEKSTU
.map { users ->
    // 3. To wykona się w kontekście odbiorcy (zazwyczaj Main)
    // Bo jest PONIŻEJ flowOn
    users.map { it.name }
}
\end{minted}

Dzięki \texttt{flowOn} możemy bezpiecznie wykonywać operacje bazodanowe lub sieciowe w repozytorium, a wynik dostarczać gotowy do wyświetlenia na wątku UI.

\section{Porównanie withContext i flowOn}

Podsumujmy różnice między tymi dwoma mechanizmami:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|p{5cm}|p{5cm}|}
\hline
\textbf{Cecha} & \textbf{withContext} & \textbf{flowOn} \\ \hline
\textbf{Typ danych} & Pojedynczy wynik (T) & Strumień danych (Flow<T>) \\ \hline
\textbf{Kierunek zmian} & Zmienia kontekst dla bloku kodu "tu i teraz". & Zmienia kontekst dla źródła danych ("w górę rzeki"). \\ \hline
\textbf{Bezpieczeństwo} & Musi być wywołany wewnątrz funkcji \texttt{suspend}. & Jest operatorem nakładanym na obiekt \texttt{Flow}. \\ \hline
\textbf{Zastosowanie} & Krótkie operacje (np. sortowanie listy, zapis do pliku). & Długotrwałe obserwowanie danych (np. z bazy Room). \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Porównanie mechanizmów zmiany wątku}
\end{table}

\section{Transformacja Strumieni}

Zanim poznamy operator \texttt{stateIn}, musimy zrozumieć problem architektoniczny, który on rozwiązuje. Wymaga to przypomnienia fundamentalnej różnicy między strumieniami zimnymi a gorącymi oraz przeanalizowania cyklu życia aplikacji w Androidzie.

W Rozdziale 5 zdefiniowaliśmy dwa rodzaje strumieni. Spójrzmy na nie teraz z perspektywy wydajności:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Zimny Strumień (Flow):} To jest \textbf{przepis} na dane.
    \begin{itemize}
        \item Nie przechowuje danych.
        \item Kod wewnątrz bloku \texttt{flow \{ ... \}} nie wykonuje się, dopóki ktoś nie zacznie nasłuchiwać (\texttt{collect}).
        \item \textbf{Kluczowa cecha:} Każdy nowy subskrybent powoduje ponowne wykonanie kodu producenta od początku.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Gorący Strumień (StateFlow/SharedFlow):} To jest \textbf{gotowe danie} na stole.
    \begin{itemize}
        \item Przechowuje dane (stan) w pamięci.
        \item Produkuje dane niezależnie od tego, czy ktoś ich słucha.
        \item \textbf{Kluczowa cecha:} Nowy subskrybent otrzymuje natychmiast aktualny stan (talerz z jedzeniem), bez konieczności gotowania wszystkiego od nowa.
    \end{itemize}
\end{itemize}

W Androidzie zmiana konfiguracji (np. obrót ekranu, zmiana trybu jasny/ciemny) powoduje całkowite zniszczenie i odtworzenie Aktywności (Activity) lub Fragmentu.

Jeśli w warstwie UI (Activity) nasłuchujemy na \textbf{zimny} strumień (zwykły \texttt{Flow}) pochodzący bezpośrednio z repozytorium, dochodzi do marnotrawstwa zasobów.

Prześledźmy ten scenariusz krok po kroku:

\begin{enumerate}
    \item Użytkownik uruchamia ekran. Activity woła \texttt{collect()}.
    \item \textbf{Zimny Flow startuje:} Repozytorium łączy się z bazą danych, wykonuje zapytanie SQL, przetwarza wyniki. Dane trafiają na ekran.
    \item Użytkownik \textbf{obraca ekran}.
    \item Stare Activity jest niszczone $\rightarrow$ \texttt{collect()} zostaje anulowany.
    \item Nowe Activity jest tworzone $\rightarrow$ woła nowe \texttt{collect()}.
    \item \textbf{Zimny Flow startuje OD NOWA:} Repozytorium \textbf{znowu} łączy się z bazą, \textbf{znowu} wykonuje to samo zapytanie SQL.
\end{enumerate}

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
// --- REPOZYTORIUM ---
// Zimny strumień - kod w środku wykona się przy KAŻDEJ subskrypcji
fun getTasks(): Flow<List<Task>> = flow {
    println("Pobieram dane z bazy...") // To loguje się przy każdym obrocie!
    val tasks = database.queryAll()
    emit(tasks)
}

// --- VIEWMODEL (BŁĘDNE PODEJŚCIE) ---
// ViewModel tylko przekazuje zimny strumień dalej
val tasksFlow = repository.getTasks() // To nadal jest zimny Flow
\end{minted}

Architektura MVVM daje nam idealne miejsce na rozwiązanie tego problemu. \texttt{ViewModel} \textbf{przeżywa} zmianę konfiguracji urządzenia.

Musimy więc:
\begin{enumerate}
    \item Pobrać dane raz (uruchomić zimny strumień).
    \item Przechować wynik w pamięci ViewModelu (zamienić w gorący stan).
    \item Nowe Activity po obrocie powinno otrzymać dane z pamięci ViewModelu, zamiast uderzać do repozytorium.
\end{enumerate}

Do tej transformacji służy operator \texttt{stateIn}, który omówimy w kolejnej sekcji.

\section{Operatory stateIn i shareIn}

Skoro wiemy już, że musimy zamienić zimny strumień (przepis) w gorący (danie), Kotlin dostarcza nam do tego dwa dedykowane operatory: \texttt{stateIn} oraz \texttt{shareIn}.

Operator \texttt{stateIn} zamienia dowolny \texttt{Flow<T>} w \texttt{StateFlow<T>}.
Przypomnijmy, że \texttt{StateFlow} jest obserwowalnym pojemnikiem na dane, który \textbf{zawsze} posiada wartość. Dlatego operator ten wymaga podania wartości początkowej.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
// ViewModel
val uiState: StateFlow<UiState> = repository.getDataStream()
    .map { data -> UiState.Success(data) } // Transformacja danych
    .stateIn(
        scope = viewModelScope, // 1. Gdzie strumień ma żyć?
        started = SharingStarted.WhileSubscribed(5000), // 2. Kiedy ma działać?
        initialValue = UiState.Loading // 3. Co pokazać na początku?
    )
\end{minted}

Parametr \texttt{started} jest kluczowy dla oszczędzania zasobów. Najczęściej używaną strategią w Androidzie jest \texttt{SharingStarted.WhileSubscribed(5000)}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Działanie:} Utrzymuj połączenie ze źródłem (upstream) tak długo, jak ktoś nasłuchuje w UI.
    \item \textbf{Timeout (5000 ms):} Jeśli liczba subskrybentów spadnie do zera (np. użytkownik obrócił ekran i stare Activity zniknęło), \textbf{nie zrywaj połączenia od razu}. Poczekaj 5 sekund.
\end{itemize}

Zmiana konfiguracji często jest niemal natychmiastowa. Stare Activity znika (subskrybenci = 0), a chwilę później nowe Activity się pojawia (subskrybenci = 1).
\begin{itemize}
    \item Dzięki opóźnieniu 5s, strumień \textit{nie zauważa} tej krótkiej przerwy. Połączenie z bazą danych nie jest zrywane, a nowe Activity natychmiast dostaje dane z pamięci.
    \item Jeśli jednak użytkownik naciśnie przycisk \textit{Home} i wyjdzie z aplikacji na dłużej niż 5 sekund - strumień zostanie zatrzymany, zwalniając zasoby (np. zamykając połączenie sieciowe).
\end{itemize}

Operator \texttt{shareIn} zamienia \texttt{Flow<T>} w \texttt{SharedFlow<T>}.
Używamy go dla danych, które mają charakter \textit{zdarzeniowy} (Events), a nie \textit{stanowy} (State). Przykłady to: powiadomienia, toasty, sygnały nawigacyjne.

Różnice względem \texttt{stateIn}:
\begin{enumerate}
    \item Nie wymaga wartości początkowej (zdarzenia nie muszą istnieć na starcie).
    \item Pozwala konfigurować parametr \texttt{replay} (ile starych zdarzeń pamiętać dla nowych subskrybentów).
\end{enumerate}

Wyobraźmy sobie strumień alertów z serwera. Chcemy, aby te alerty trafiały do wszystkich ekranów w aplikacji, ale nie chcemy, aby nowy ekran po otwarciu wyświetlał stare, nieaktualne komunikaty.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
val notificationEvents: SharedFlow<String> = repository.getAlerts()
    .shareIn(
        scope = viewModelScope,
        started = SharingStarted.WhileSubscribed(5000),
        replay = 0 // Ważne: Nie odtwarzaj starych zdarzeń nowym subskrybentom!
    )
\end{minted}

Gdybyśmy ustawili \texttt{replay = 1}, to każdy nowy ekran po otwarciu od razu dostałby ostatni komunikat.

Podsumujmy:
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Cecha} & \textbf{stateIn (StateFlow)} & \textbf{shareIn (SharedFlow)} \\ \hline
\textbf{Wartość początkowa} & Wymagana (\texttt{initialValue}) & Brak \\ \hline
\textbf{Pamięć (Replay)} & Zawsze 1 (Ostatnia wartość) & Konfigurowalna (Domyślnie 0) \\ \hline
\textbf{Zachowanie} & Jak zmienna (zawsze ma stan) & Jak radio (strumień ulotny) \\ \hline
\textbf{Zastosowanie} & Stan ekranu (UI State) & Zdarzenia jednorazowe (Events) \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Porównanie stateIn i shareIn}
\end{table}

\section{Łączenie danych: Operator combine}

W aplikacjach stan ekranu (UI State) rzadko pochodzi z jednego źródła. Często musimy połączyć dane z dwóch lub więcej niezależnych strumieni.

Typowe scenariusze:
\begin{itemize}
    \item \textbf{E-commerce:} Cena produktów (z Bazy) + Kod rabatowy (z Pola tekstowego).
    \item \textbf{Profil:} Dane użytkownika (z Sieci) + Ustawienia prywatności (z DataStore).
    \item \textbf{Listy:} Lista zadań (z Bazy) + Wybrany filtr kategorii (z ViewModela).
\end{itemize}

Do realizacji tego celu służy operator \texttt{combine}, który nasłuchuje na kilka strumieni jednocześnie. Jego działanie można porównać do formuły w arkuszu kalkulacyjnym (np. \texttt{=A1+B1}).
\begin{enumerate}
    \item Czeka, aż \textbf{wszystkie} strumienie wyemitują pierwszą wartość (synchronizacja startowa).
    \item Gdy \textbf{którykolwiek} ze strumieni wyemituje nową wartość, operator bierze tę nową wartość oraz \textbf{ostatnie znane wartości} z pozostałych strumieni.
    \item Uruchamia blok lambda, w którym łączymy te dane w jeden obiekt wynikowy.
\end{enumerate}

Załóżmy, że mamy repozytorium dostarczające aktualną sumę koszyka oraz pole tekstowe w ViewModelu, gdzie użytkownik wpisuje kod rabatowy.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt]{kotlin}
class CartViewModel(repository: CartRepository) : ViewModel() {

    // 1. Strumień z repozytorium (np. z bazy danych)
    // Zmienia się rzadko (tylko gdy dodamy produkt)
    val cartTotalFlow: Flow<Double> = repository.getCartTotal()

    // 2. Strumień z pola tekstowego
    // Zmienia się często (przy każdym naciśnięciu klawisza)
    val promoCodeFlow = MutableStateFlow("")

    // 3. Łączenie w jeden stan UI
    val uiState: StateFlow<CartUiState> = combine(
        cartTotalFlow,
        promoCodeFlow
    ) { total, code ->
        // Ta lambda wykonuje się, gdy zmieni się cena LUB kod
        
        val discount = if (code == "PROMO20") 0.20 else 0.0
        val finalPrice = total * (1.0 - discount)

        // Zwracamy obiekt stanu
        CartUiState(
            totalPrice = total,
            discountApplied = discount > 0,
            finalPriceToPay = finalPrice
        )
    }.stateIn(
        scope = viewModelScope,
        started = SharingStarted.WhileSubscribed(5000),
        initialValue = CartUiState() // Stan początkowy (pusty)
    )
    
    fun onCodeChanged(code: String) {
        promoCodeFlow.value = code
    }
}
\end{minted}

Dzięki `combine`, nasz UI jest w pełni reaktywny. Jeśli użytkownik wpisze poprawny kod, cena przeliczy się natychmiast. Jeśli w międzyczasie w tle przyjdzie aktualizacja ceny z bazy danych - cena również przeliczy się automatycznie, uwzględniając wpisany kod.

\section{Pełne Przykłady Implementacji}

Poniżej znajdują się kompletne kody źródłowe omawianych zagadnień, gotowe do przekopiowania do projektu.

\subsection{Przykład 1: Bezpieczne obliczenia z withContext}

Ten przykład pokazuje podejście imperatywne. Wykonujemy ciężką operację (symulacja renderowania wideo) na kliknięcie przycisku, nie blokując paska postępu na ekranie.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt,fontsize=\footnotesize]{kotlin}
// 1. Definicja stanów UI (Sealed Interface)
sealed interface UiState {
    data object Idle : UiState                    
    data object Loading : UiState                 
    data class Success(val result: Int) : UiState 
}

// 2. ViewModel (Logika biznesowa)
class CalculationViewModel : ViewModel() {

    private val _uiState = MutableStateFlow<UiState>(UiState.Idle)
    val uiState: StateFlow<UiState> = _uiState.asStateFlow()

    fun onCalculateClicked() {
        viewModelScope.launch {
            _uiState.value = UiState.Loading

            val result = performHeavyCalculation()

            _uiState.value = UiState.Success(result)
        }
    }

    private suspend fun performHeavyCalculation(): Int {
        return withContext(Dispatchers.Default) {
            Thread.sleep(2000) 
            42 * 100
        }
    }
}

// 3. Widok (Composable)
@Composable
fun CalculationScreen(viewModel: CalculationViewModel = viewmodel()) {
    val state by viewModel.uiState.collectAsStateWithLifecycle()

    Box(
        modifier = Modifier.fillMaxSize(),
        contentAlignment = Alignment.Center
    ) {
        Column(
            horizontalAlignment = Alignment.CenterHorizontally,
            verticalArrangement = Arrangement.spacedBy(16.dp)
        ) {
            // Reakcja na konkretny stan
            when (val currentState = state) {
                is UiState.Idle -> {
                    Text(text = "Gotowy do obliczeń")
                }
                is UiState.Loading -> {
                    CircularProgressIndicator()
                    Text(text = "Przetwarzanie...")
                }
                is UiState.Success -> {
                    Text(
                        text = "Wynik: ${currentState.result}",
                        style = MaterialTheme.typography.headlineMedium,
                        color = MaterialTheme.colorScheme.primary
                    )
                }
            }
            Button(
                onClick = { viewModel.onCalculateClicked() },
                enabled = state !is UiState.Loading
            ) {
                Text("Rozpocznij ciężką pracę")
            }
        }
    }
}
\end{minted}

\subsection{Przykład 2: Optymalizacja strumienia z flowOn}

Ten przykład pokazuje podejście reaktywne. Przenosimy przetwarzanie danych strumieniowych (filtrowanie i sortowanie) na wątek tła, podczas gdy repozytorium i widok pozostają czyste.

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt,fontsize=\footnotesize]{kotlin}
// 1. Model danych
data class User(val name: String, val isActive: Boolean)

// 2. Repository (Symulacja warstwy danych)
class UserRepository {
    // Funkcja zwraca "zimny" strumień (Cold Flow)
    fun fetchUsersFromDb(): Flow<List<User>> = flow {
        // SYMULACJA BLOKUJĄCEGO IO
        // Normalnie zablokowałoby to UI, gdyby nie flowOn
        Thread.sleep(2000) 
        
        val users = listOf(
            User("Anna Kowalska", true),
            User("Jan Nowak", false),
            User("Marek Zegarek", true),
            User("Zofia Samosia", true)
        )
        emit(users)
    }
}

class UserViewModel : ViewModel() {
    private val repository = UserRepository()

    val uiState: StateFlow<UiState> = repository.fetchUsersFromDb()
        .map { users -> users.filter { it.isActive }}
        .flowOn(Dispatchers.IO) // <--- GRANICA ZMIANY KONTEKSTU (Upstream na IO)
        .map { users ->
            // Ten map jest ZA flowOn, więc wykona się na kontekście kolektora (Main)
            UiState.Success(users.map { it.name.uppercase() }) as UiState
        }
        .onStart {
            // Emitujemy stan ładowania na początku subskrypcji
            emit(UiState.Loading)
        }
        .stateIn(
            scope = viewModelScope,
            started = SharingStarted.WhileSubscribed(5000),
            initialValue = UiState.Loading
        )
}

// Definicja stanów widoku
sealed interface UiState {
    data object Loading : UiState
    data class Success(val userNames: List<String>) : UiState
}

// 4. Widok (Composable)
@Composable
fun UserListScreen(viewModel: UserViewModel = viewModel()) {
    val state by viewModel.uiState.collectAsState()

    Box(modifier = Modifier.fillMaxSize(), contentAlignment = Alignment.Center) {
        when (val currentState = state) {
            is UiState.Loading -> {
                Column(horizontalAlignment = Alignment.CenterHorizontally) {
                    CircularProgressIndicator()
                    Spacer(modifier = Modifier.height(8.dp))
                    Text("Pobieranie bazy danych...")
                    Text("(Sprawdź Logcat)")
                }
            }
            is UiState.Success -> {
                LazyColumn(
                    modifier = Modifier.fillMaxSize(),
                    contentPadding = PaddingValues(16.dp)
                ) {
                    item {
                        Text(
                            "Aktywni Użytkownicy:",
                            modifier = Modifier.padding(bottom = 16.dp)
                        )
                    }
                    items(currentState.userNames) { name ->
                        Card(
                            modifier = Modifier
                                .fillMaxWidth()
                                .padding(vertical = 4.dp),
                            elevation = CardDefaults.cardElevation(defaultElevation = 2.dp)
                        ) {
                            Text(
                                text = name,
                                modifier = Modifier.padding(16.dp)                            )
                        }
                    }
                }
            }
        }
    }
}
\end{minted}

\subsection{Przykład 3: Łączenie strumieni danych z combine}

\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt,fontsize=\footnotesize]{kotlin}
// 1. Model Stanu UI
data class CartUiState(
    val baseTotal: Double = 0.0,
    val finalPrice: Double = 0.0,
    val discountApplied: Boolean = false,
    val currentCode: String = ""
)

// 2. Repository (Symulacja danych zewnętrznych)
class CartRepository {
    // Symuluje koszyk, który zmienia się w czasie
    fun getCartTotal(): Flow<Double> = flow {
        // Startowa cena koszyka
        emit(100.0) 
        
        // Po 5 sekundach symulujemy, że np. dodano produkt na innym urządzeniu
        delay(5000) 
        emit(200.0) // Cena rośnie. Combine automatycznie przeliczy wynik.
    }
}

// 3. ViewModel (Logika łączenia strumieni)
class CartViewModel : ViewModel() {
    private val repository = CartRepository()

    // Strumień 1: Cena z bazy danych (Read-only Flow)
    private val cartTotalFlow = repository.getCartTotal()

    // Strumień 2: Kod wpisywany przez usera (MutableStateFlow)
    private val promoCodeFlow = MutableStateFlow("")

    // Operator combine
    val uiState: StateFlow<CartUiState> = combine(
        cartTotalFlow,
        promoCodeFlow
    ) { total, code ->
        // Ta lambda uruchamia się, gdy zmieni się ALBO cena, ALBO kod
        
        // Logika biznesowa rabatu
        val isPromoValid = code.trim() == "PROMO20"
        val discount = if (isPromoValid) 0.20 else 0.0
        val finalPrice = total * (1.0 - discount)

        // Zwracamy nowy, połączony stan
        CartUiState(
            baseTotal = total,
            finalPrice = finalPrice,
            discountApplied = isPromoValid,
            currentCode = code
        )
    }.stateIn(
        scope = viewModelScope,
        started = SharingStarted.WhileSubscribed(5000),
        initialValue = CartUiState()
    )

    // Funkcja wywoływana z UI przy wpisywaniu tekstu
    fun onCodeChanged(newCode: String) {
        promoCodeFlow.value = newCode
    }
}

// 4. Widok (Composable)
@Composable
fun ShoppingCartScreen(viewModel: CartViewModel = viewModel()) {
    // UI reaguje na każdą zmianę w uiState (pochodzącą z dowolnego strumienia)
    val state by viewModel.uiState.collectAsStateWithLifecycle()

    Column(
        modifier = Modifier
            .fillMaxSize()
            .padding(24.dp),
        horizontalAlignment = Alignment.CenterHorizontally,
        verticalArrangement = Arrangement.Center
    ) {
        Text("Twój Koszyk")
        
        Spacer(modifier = Modifier.height(32.dp))

        // Karta z podsumowaniem
        Card(
            elevation = CardDefaults.cardElevation(defaultElevation = 4.dp),
            modifier = Modifier.fillMaxWidth()
        ) {
            Column(modifier = Modifier.padding(16.dp)) {
                Row(
                    modifier = Modifier.fillMaxWidth(),
                    horizontalArrangement = Arrangement.SpaceBetween
                ) {
                    Text("Cena produktów:")
                    Text(
                      "${state.baseTotal} PLN", 
                      fontWeight = FontWeight.Bold
                    )
                }

                // Wiersz: Rabat
                if (state.discountApplied) {
                    Row(
                        modifier = Modifier.fillMaxWidth(),
                        horizontalArrangement = Arrangement.SpaceBetween
                    ) {
                        Text("Rabat (PROMO20):")
                        Text(
                          "-20%", 
                          fontWeight = FontWeight.Bold
                        )
                    }
                }

                Divider(modifier = Modifier.padding(vertical = 8.dp))

                // Wiersz: Suma końcowa
                Row(
                    modifier = Modifier.fillMaxWidth(),
                    horizontalArrangement = Arrangement.SpaceBetween
                ) {
                    Text("Do zapłaty:")
                    Text(
                        "${state.finalPrice} PLN", 
                    )
                }
            }
        }

        Spacer(modifier = Modifier.height(24.dp))

        // Pole tekstowe do wprowadzania kodu
        OutlinedTextField(
            value = state.currentCode,
            onValueChange = { viewModel.onCodeChanged(it) },
            label = { Text("Kod rabatowy") },
            placeholder = { Text("Wpisz: PROMO20") },
            singleLine = true,
            modifier = Modifier.fillMaxWidth(),
            isError = state.currentCode.isNotEmpty() && !state.discountApplied,
            supportingText = {
                if (state.currentCode.isNotEmpty() && !state.discountApplied) {
                    Text("Nieprawidłowy kod")
                } else if (state.discountApplied) {
                    Text("Kod przyjęty!", color = Color(0xFF2E7D32))
                }
            }
        )
    }
}
\end{minted}